美英表態 顯示國際看法相同

美英表態 顯示國際看法相同

有政界中人指英國（圖）今次表態，反映之前美國政府將香港人權自由與商業掛鈎，已非個別國家看法。

【拆局】英國政府罕有地在人權報告，表明脫歐後再與香港簽訂的貿易協議或會加入人權條款。有政界中人指出，英國政府今次做法雖然是一種政治姿態，與真正落實仍有一段距離，但是他指英國今次表態，反映之前美國政府將香港人權自由與商業掛鈎，已非個別國家看法，「而係整個國際社會有相同睇法」。他不排除美國、歐盟會比英國更早有行動，「美國有可能將香港能否保持獨立關稅地位，直接同香港人權自由、北京有冇干預掛鈎」。

該名政界中人表示，英國政府以往提交有關香港狀況報告，均較美國溫和，所以英國政府今次表明將貿易協議與香港人權掛鈎，屬於罕見做法，他認為與之前英國保守黨人權委員會副主席羅哲斯被拒入境本港，以及英國《金融時報》亞洲新聞編輯馬凱被拒續工作簽證，引發英國朝野關注香港的情況有關，「呢兩件事令到英國政府好冇面，亦令到保守黨內部，甚至工黨，對政府施壓要做啲嘢」。

相關新聞：鍾國斌：外國有疑問 港府應解說

美國歐盟或更早有行動

他認為英國能否脫歐仍是未知數，所以離真正落實仍有一段時間，但背後反映其實國際社會對香港一國兩制已全失信心，「連以往成日唱好一國兩制冇問題嘅英國都反面，其他西方國家更加唔使講」，令他相信美國、歐盟大有可能跟從英國，將香港獨立關稅地位、特殊經濟地位，直接與香港人權自由、北京有否干預香港掛鈎，「到時香港可能一下子冇晒同外國經貿特別地位，個打擊可以好大」。

■記者莫劍弦

上一則
上一則
步美後塵對港貿易協議 英擬引入人權條款

下一則
下一則
鍾國斌：外國有疑問 港府應解說

鍾國斌：外國有疑問 港府應解說
步美後塵對港貿易協議 英擬引入人權條款